【鄭立：鬍鬚佬爭權失敗－機動武鬥傳】

不知為何，機動戰士高達系列這套動畫，非常喜歡香港，總會有一些劇情是在香港發生。例如「Ｚ高達」裡面有一段就去香港旅遊，而林友德艦長的老婆婚後也是住在香港。不過都及不上在九十年代初製作的機動武鬥傳，因為機動武鬥傳直接以香港為主題，不只故事有很大部份發生在「新香港」，連插曲都有廣東話版。當年資訊不發達，大家老奉以為高達一定是講日文，在無綫播的時候還被人投訴無綫亂換人家的插曲，最後揭盅原來原著已經是這樣。

故事發生於未來的香港：故事裡，中港分隔，香港和新中國是兩個不同的政治實體。為了爭奪地球的主權，各國每幾年一次，舉行一次行政長官爭奪戰。每個國家派出一名代表駕駛機動戰士，一對一的決戰，勝出者就可以成為地球的行政長官，有權統治地球，連任至另一個國家的代表得勝為止。

香港代表是一個銀髮，使用一個和他年輕時不同的名字，擁有「二撇雞」的中年鬍鬚佬。這個鬍鬚佬是精於中國武術，武藝十分高強的功夫高手。他看到自己土生土長的地方在各方勢力爭奪下，變得滿目蒼夷，心裡覺得需要出來撥亂反正。他在發哥（是的，他的名字叫作「潤發」）的公開支持下，作為香港的代表去參加爭奪戰，抱著將世界回復成以前美好的希望，他成為了香港市民的英雄，大受歡迎。

可是他原本也是香港建制的一部份，是那時候香港的統治者的爪牙。但當他看到香港統治者為保權力不惜一切，在權力爭奪戰中，為了合法取得權力並永遠維持，任搬龍門、任意更改規則，不斷用賤招ＤＱ競爭對手與反抗者......這都使鬍鬚佬對目前香港統治者的做法產生異議，雙方越行越遠。

漸漸的在故事中，鬍鬚佬從反派變成了亦正亦邪的角色，至少被視為沒那麼壞的反派，而贏得了觀眾的支持與同情。但不要忘了，身為建制的他，始終不是站在主角一方的。他協助推動反派的政策，打壓身為年輕人的主角，始終是主角的敵人，這是我們不能忘了的。畢竟反派之所以取得權力，多少是因為他過去的支持與協助，他不能說沒有責任。不過人的立場始終會變，特別是看到自己所支持的對象，不斷把景況變得更惡劣時，有些人會堅持到底，有些人會產生質疑。因為路線的不同，最終兩大反派分裂，而分開對決。

他是個有理想，動機良好的人，可是做的事情卻還是在令情況惡化。與其輕言論斷他是一個好人，還是一個壞人，陷於這樣的矛盾當中，去到故事的最後，他還是壯烈地犧牲了。在最後的一瞬間，他反省了自己過去的錯誤，死在年輕人婉惜與懷抱中，血染東方一片紅，他在染紅的香港下，退出了舞臺。接下來的路與未來，就必須交給年輕的主角們走出來了。

忘了提醒你們，上面我說的這個鬍鬚佬綽號「東方不敗」，不是「品客」。

（作者簡介：鄭立，香港中文大學比較史與公眾史學碩士，政治評論家、專欄作者、遊戲開發者，曾任中學數學教師，其遊戲代表作包括《民國無雙》及《光輝歲月》等。）

真有這故事嗎

十年前我睇緊G gundam 係張床到跳落地下
點知撞隻腳撞到張床跟住成塊皮留左係張床到。

實際係:
東方師傅係環保撚.見人類為私欲而破壞地球環境,故決意肅清人類.夾硬講似焦土派.
而主角佢徒弟係反對消滅人類.認為人類都係大自然一部分,應慢慢去改變.夾硬講似泛民

咁年輕人係咪要出二人合體技救世界？

都好夾硬講

BTW, 以前廣東話係好勁架, 連日本動漫都拎粵語歌做OST
整返首熱血歌先

最記得插曲有一句係"我好鍾意你D錢"